\subsection{Orodja}

Tukaj bom opisal orodja, ki bodo uporabna za izvedbo projekta. Priporočam,
da njihov opis preskočiš in prideš nazaj po potrebi (oz.\ kjer so omenjena).
Ne pozabimo, da bodo katerekoli spremembe vplivale le na
\textbf{označeno plast}~(\ref{GIMP:sellayer}).

\subsubsection{Osnovne operacije}

Osnovne in splošne operacije, ki se jih uporablja v veliko programih in niso
orodja.

Te operacije imajo bližnjico (s katero lahko to naredimo samo s tipkovnico),
prav tako pa se večinoma pojavljajo v \si{menijski vrstici}\en{Menubar}.

Opis posameznih tipk najdeš v~\ref{tipkovnica}.

\paragraph{Undo/razveljavi} \label{GIMP:or:undo}
\begin{itemize}
	\item Ime: \si{Razveljavi}\en{Undo}.
	\item Bližnjica: \key{ctrl+z}.
	\item Operacija: razveljavi zadnjo spremembo.
\end{itemize}

\paragraph{Redo/ponovi} \label{GIMP:or:redo}
\begin{itemize}
	\item Ime: \si{Ponovi}\en{Redo}.
	\item Bližnjica: \key{ctrl+y}.
	\item Operacija: razveljavi zadnjo razveljavitev (undo spremembo razveljavi,
		redo pa jo ponovno naredi).
\end{itemize}

\paragraph{Copy/kopiraj} \label{GIMP:or:copy}
\begin{itemize}
	\item Ime: \si{Kopiraj}\en{Copy}.
	\item Bližnjica: \key{ctrl+c}.
	\item Operacija: skopira označen~(\ref{GIMP:or:rsel}) del izbrane plasti.
	\item Opomba: z dodatkom dvigovalke (\key{ctrl+shift+c}) ne kopira kar je v oznčeni
		plasti, temveč vse, kar je v tistem trenutku vidno.
\end{itemize}

\paragraph{Cut/izreži} \label{GIMP:or:cut}
\begin{itemize}
	\item Ime: \si{Izreži}\en{Cut}.
	\item Bližnjica: \key{ctrl+x}.
	\item Operacija: skopira označen~(\ref{GIMP:or:rsel}) del izbrane plasti in
		ga izbriše.
\end{itemize}

\paragraph{Delete/izbriši} \label{GIMP:or:rm}
\begin{itemize}
	\item Ime: \si{Izbriši}\en{Delete}.
	\item Bližnjica: \key{delete}.
	\item Operacija: izbriše označen~(\ref{GIMP:or:rsel}) del izbrane plasti.
		Če ima plast \si{kanal alfa}\en{Alpha Channel}, bo označen del postal
		prozoren, v nasprotnem primeru pa bo zavzel barvo ozadja.
\end{itemize}

\paragraph{Paste/prilepi} \label{GIMP:or:paste}
\begin{itemize}
	\item Ime: \si{Prilepi}\en{Paste}.
	\item Bližnjica: \key{ctrl+v}.
	\item Operacija: prilepi zadnjo skopirano stvar v nov \qt{\en{Floating Selection (Pasted Layer)}\si{Plavajoči izbor (Prilepljena plast)}}
		(lebdečo plast), ki jo z desnim klikom in \qt{To New Layer} dodamo novi
		plasti.
\end{itemize}

\paragraph{Invert selection/preobrni označitev} \label{GIMP:or:invert}
\begin{itemize}
	\item Ime: \si{\gimppath{Izberi}{Preobrni}}\en{\gimppath{Select}{Invert}}.
	\item Bližnjica: \key{ctrl+i}.
	\item Operacija: označi vse, kar ni bilo označeno in odznači vse, kar je bilo
		označeno.
\end{itemize}


\subsubsection{\en{Move Tool}\si{Orodje Premakni} \key{m}}	\label{GIMP:or:mv}
\begin{itemize}
	\item Ikona: štiri puščice, ki kažejo levo, desno, gor, in dol.
	\item Vloga: premika plast slike. Za natančnejše premike lahko uporabljamo
		puščične tipke.
	\item Opomba: za natančnejše premikanje lahko uporabljamo puščične tipke.
\end{itemize}

\subsubsection{\en{Rectangle Select Tool}\si{Orodje Pravokotni izbor} \key{r}}	\label{GIMP:or:rsel}
\begin{itemize}
	\item Ikona: pravokotnik obrobljen s pikicami.
	\item Vloga: označevanje pravokotnih območij.
\end{itemize}

\subsubsection{\en{Free Select Tool}\si{Orodje Prosto izbiranje} \key{f}}	\label{GIMP:or:frsel}
\begin{itemize}
	\item Ikona: zanka z vozlom.
	\item Vloga: označevanje poljubnih območij.
	\item Opomba: s \key{ctrl} ti GIMP pomaga narediti ravno črto, \key{bckspc} izbriše zadnjo točko, dvojni klik poveže točko z začetkom/izhodiščem.
\end{itemize}

\subsubsection{\en{Fuzzy Select Tool}\si{Orodje Mehki izbor} \key{u}}	\label{GIMP:or:fusel}
\begin{itemize}
	\item Ikona: palčka z zvezdico na koncu.
	\item Vloga: označevanje območij podobnih barv. V \en{Tool Options\
		\footnote{\gimppath{Windows}{Dockable Dialogs,Tool Options}}}\
		\si{Možnosti orodja\footnote{
			\gimppath{Okna}{Sidranje pogovornih oken omogočeno,Možnosti orodja}}}
		lahko nastavimo \si{Prag}\en{Treshold}, ki pove, kako podobni si morata
		biti barvi, da jih magična palčka označi. Tem večja številka, tem
		različnejše so si lahko barve pikslov/točk, ki bodo označene. Če tega
		okna ne vidimo, kliknemo \key{tab}, ali pa
		\si{\gimppath{Okna}{Skrij sidrišča}}\en{\gimppath{Windows}{Hide Docks}}.
\end{itemize}

\subsubsection{\en{Bucket Fill Tool}\si{Orodje Zapolni s kanglico} \key{shift+b}}	\label{GIMP:or:bufill}
\begin{itemize}
	\item Ikona: kangljica z barvo.
	\item Vloga: barvanje povezanih/podobnobarvnih/označenih predelov.
	\item Opomba: V \en{Tool Options}\si{Možnosti orodja} lahko nastavimo
		\en{Fill whole selection}\si{Napolni celotni izbor}.
\end{itemize}

\subsubsection{\en{Eraser Tool}\si{Orodje Radirka} \key{shift+e}}	\label{GIMP:or:er}
\begin{itemize}
	\item Ikona: radirka ki briše.
	\item Vloga: brisanje. Kar radirka zbriše se zamenja z barvo ozadja. Če ima
		dotična plast \si{kanal alfa}\en{Alpha Channel}, je to prozorna.
\end{itemize}

\subsubsection{\en{Paintbrush Tool}\si{Orodje Svinčnik} \key{n}}	\label{GIMP:or:sv}
\begin{itemize}
	\item Ikona: svinčnik ali čopič.
	\item Vloga: risanje. Svinčnik ali čopič oba rišeta na izbrano plast~(\ref{GIMP:sellayer}) z barvo ospredja.
\end{itemize}

\paragraph{Spremenjeno označevanje \key{ctrl, shift}} \label{GIMP:sel_mod}
Tako
\en{Rectangle Select Tool}\si{Orodje Pravokotni izbor}~\ref{GIMP:or:rsel}
kot \en{Fuzzy Select Tool}\si{Orodje Mehki izbor}~\ref{GIMP:or:fusel} imata
spremenjeno funkcijo, če med uporabo držimo tipki \key{ctrl} in ali \key{shift}:
\begin{itemize}
	\item \key{shift}: kar označimo je dodano označenemu območju (dokler držiš
		\key{shift} lahko označiš poljubno veliko stvari; unija označitev).
	\item \key{ctrl}: kar označimo je odvzeto označenemu območju (tako lahko v
		veliko označeno polje narediš luknjo, ki je neoznačena).
	\item \key{ctrl+shift}: označimo kar označimo s pritiskom in je že bilo
		označeno (presek označitev).
\end{itemize}
